<h1>Proprietà dei logaritmi:</h1>

1) Definizione di logaritmo: \
$$ a^{\log_a b} = b$$
---
2) Logaritmo del prodotto: \
$$ {\log_a b \cdot c} = \log_a b + \log_a c$$
---
3) Regola dell'esponente: \
$$ {\log_a b^c} = c \cdot \log_a b$$
---
4) Logaritmo del rapporto: \
$$ \log_a \dfrac{b}{c} = \log_a b - \log_a c$$
---
5) Formula del cambiamento di base per logaritmi: \
$$ \log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a} $$
---
6) Formula di inversione per i logaritmi: \
$$ \log_a b = \dfrac{1}{\log_b a} $$
---

<h1>Esercizi</h1>

Esercizio 1:

$$ \log_3 x = 2 $$

Qual è l'$$x$$ risultante da $$3^2$$?

$$ x = 9 $$

---

Esercizio 13:

$$ \log_5 (x^2 + x + 1) = 1 $$

Come nel caso precedente: qual è l'$$x$$ risultante da $$5^1$$? Argomento del logaritmo deve essere 5.

$$ x^2 + x + 1 = 5 $$

$$ x^2 + x -4 = 0 $$

$$ \dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$

Pertanto: $$ \dfrac{-1 \pm\sqrt{17}}{2} $$

$$ x_1 = \dfrac{-1 + \sqrt{17}}{2} $$, 
$$ x_2 = \dfrac{-1 - \sqrt{17}}{2} $$

---

Esercizio 9:

$$ \ln 10 - \ln (x-1) = \ln 8 - \ln (x+3) $$

$$ \ln (x+3) - \ln (x-1) = \ln 8 - \ln 10 $$

$$ e ^ {\ln (x+3) - \ln (x-1)} = e ^ {\ln 8 - \ln 10} $$

$$ x + 3 - x + 1 =  8 - 10 $$

$$ 4 = -2 $$ 

$$ 6 = 0 \rightarrow Impossibile $$ 

---

Esercizio 21:

$$ \log_3 (2x - 1) = -1 $$ 

$$ 3^{-1} = 2x - 1 $$ 

$$ \dfrac{1}{3} = 2x - 1 $$ 

$$ 2x = \dfrac{4}{3} $$ 

$$ x = \dfrac{2}{3} $$ 

---

Esercizio 37:

$$ \log_2 (log_3 (\dfrac{3x - 1}{x})) = 2 $$ 

Poniamo $$ log_3 (\dfrac{3x - 1}{x}) = z $$ 

$$ \log_2 z = 2 $$ 

$$ \log_a b = x \rightarrow a^x = b $$ 

$$ \log_2 z = 2 \rightarrow 2^2 = z \rightarrow z = 4 $$ 

$$ \log_3 (\dfrac{3x - 1}{x}) = 4 $$ 

Poniamo $$ \dfrac{3x - 1}{x} = w $$ 

$$ \log_3 w = 4 $$ 

$$ \log_a b = x \rightarrow a^x = b $$ 

$$ 3^4 = w $$ 

$$ w = 81 $$ 

$$ \dfrac{3x - 1}{x} = 81 $$ 

$$ 3x - 1 = 81x $$ 

$$ -1 = 78x $$ 

$$ -\dfrac{1}{78} = x $$ 

$$ x = -\dfrac{1}{78} $$

---

Esercizio 35:

$$ \log_2 (x-2) - \log_4 (3x - 1) = 1 $$

Formula del cambiamento di base: $$ \log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a} $$ 

Ci interessa applicarla a questo: $$ \log_4 (3x - 1) $$ e portarlo in base $$ 2 $$

$$ \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{\log_2 4} \rightarrow \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2} $$

$$ \log_2 (x-2) - \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2} = 1 $$

$$ 2 \cdot (\log_2 (x-2) - \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2}) = 2 \cdot 1 $$

$$ 2\log_2 (x-2) - \log_2 (3x - 1) = 2 $$

Per regola dell'esponente: $$ \log_2 (x-2)^2 - \log_2 (3x - 1) = 2 $$

Pre regola logaritmo del rapporto: $$ \log_2 \dfrac{(x-2)^2}{3x - 1} = 2 $$

Poniamo: $$ z = \dfrac{(x-2)^2}{3x - 1} $$

$$ \log_2 z = 2 $$

$$ z = 4 $$

$$ \dfrac{(x-2)^2}{3x - 1} = 4 $$

$$ (x-2)^2 = 4 \cdot (3x - 1) $$

$$ x^2 -4x + 4 = 12x - 4 $$

$$ x^2 -16x -8 = 0 $$

$$ \dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$ 

$$ \dfrac{16 \pm\sqrt{256 + 32}}{2} $$ 

$$ \dfrac{16 \pm\sqrt{4 \cdot 72}}{2} $$ 

$$ \dfrac{16 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2} $$ 

$$ \dfrac{16 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2} $$ 

$$ \dfrac{2 \cdot 8 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2} $$ 

$$ 8 \pm \sqrt{72} $$ 

$$ x_{1,2} = 8 \pm \sqrt{72} $$ 

$$ x_{1,2} = 8 \pm \sqrt{4 \cdot 14} $$ 

$$ x_{1,2} = 8 \pm 2\sqrt{14} $$

---

Capiamo perchè diviso 2 fa quel che fa:

$$ \dfrac{6 + 2}{3} \rightarrow \dfrac{8}{3} \rightarrow 2.\bar6 $$ 

Tea moment:

$$ \dfrac{6 + 2}{3} \rightarrow \dfrac{6}{3} + 2 \rightarrow 4 $$



