$2x e^{x^2} (x^2 + 2)$

$x^2 + 2 > 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$

Studiamo il segno di $2x e^{x^2}$

$2x e^{x^2} > 0$

Ma anche 

$e^{x^2} > 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$

Dunque il segno dipende solo da $2x$, ovvero da $x$. In particolare:

- $x > 0 \rightarrow F(x) > 0$
- $x = 0 \rightarrow F(x) = 0$
- $x < 0 \rightarrow F(x) < 0$

---

$f(x) = \dfrac{x - 2}{\sqrt{x} - 2}$

CE:

$x \ge 0$

$x \neq 4$

$\dfrac{f'(x) \cdot g(x) - f(x) \cdot g'{x}}{[g(x)]^2}$

$f(x) = x - 2$

$f'(x) = 1$

$g(x) = \sqrt{x} - 2$

$g'(x) = \dfrac{1}{2 sqrt{x}}$

$\dfrac{\sqrt{x} - 2 - (x - 2) (\dfrac{1}{2\sqrt{x}})}{(\sqrt{x} - 2)^2} =$

$= \dfrac{\sqrt{x} - 2 - \dfrac{x - 2}{2\sqrt{x}}}{(\sqrt{x} - 2)^2} =$

$= \dfrac{2\sqrt{x} (\sqrt{x} - 2) - x + 2}{2 \sqrt{x} (\sqrt{x} - 2)^2} =$

$= \dfrac{2x - 4\sqrt{x} - x + 2}{2 \sqrt{x} (\sqrt{x} - 2)^2} =$

$= \dfrac{x - 4\sqrt{x} + 2}{2 \sqrt{x} (\sqrt{x} - 2)^2}$

Studiamo il segno:

Denominatore: date le CE il denominatore Ã¨ sempre positivo in quanto:

$(\sqrt{x} - 2)^2 \ge 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$

$\sqrt{x} \ge 0$ per CE

Numeratore:

$x - 4\sqrt{x} + 2 \ge 0$

$4\sqrt{x} \le x + 2$

$\sqrt{x} \le \dfrac{x + 2}{4}$

$\dfrac{x + 2}{4} \ge 0 \rightarrow x \ge -2$

$\sqrt{x} \le \dfrac{x + 2}{4} 


