# Proprietà dei logaritmi:

1) Definizione di logaritmo: \
$a^{\log_a b} = b$
---
2) Logaritmo del prodotto: \
${\log_a b \cdot c} = \log_a b + \log_a c$
---
3) Regola dell'esponente: \
${\log_a b^c} = c \cdot \log_a b$
---
4) Logaritmo del rapporto: \
$\log_a \dfrac{b}{c} = \log_a b - \log_a c$
---
5) Formula del cambiamento di base per logaritmi: \
$\log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a}$
---
6) Formula di inversione per i logaritmi: \
$\log_a b = \dfrac{1}{\log_b a}$
---

# Esercizi 

## Esercizio 1:

$\log_3 x = 2$

Qual è l' $x$ risultante da $3^2$ ?

$x = 9$

---

## Esercizio 13:

$\log_5 (x^2 + x + 1) = 1$

Come nel caso precedente: qual è l'$x$risultante da $5^1$ ? Argomento del logaritmo deve essere 5.

$x^2 + x + 1 = 5$

$x^2 + x -4 = 0$

$\dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

Pertanto: $\dfrac{-1 \pm\sqrt{17}}{2}$

$x_1 = \dfrac{-1 + \sqrt{17}}{2}$, 
$x_2 = \dfrac{-1 - \sqrt{17}}{2}$

---

## Esercizio 9:

$\ln 10 - \ln (x-1) = \ln 8 - \ln (x+3)$

$\ln (x+3) - \ln (x-1) = \ln 8 - \ln 10$

$e ^ {\ln (x+3) - \ln (x-1)} = e ^ {\ln 8 - \ln 10}$

$x + 3 - x + 1 =  8 - 10$

$4 = -2$

$6 = 0 \rightarrow Impossibile$

---

## Esercizio 21:

$\log_3 (2x - 1) = -1$

$3^{-1} = 2x - 1$

$\dfrac{1}{3} = 2x - 1$

$2x = \dfrac{4}{3}$

$x = \dfrac{2}{3}$

---

## Esercizio 37:

$\log_2 (log_3 (\dfrac{3x - 1}{x})) = 2$

Poniamo $log_3 (\dfrac{3x - 1}{x}) = z$

$\log_2 z = 2$

$\log_a b = x \rightarrow a^x = b$

$\log_2 z = 2 \rightarrow 2^2 = z \rightarrow z = 4$

$\log_3 (\dfrac{3x - 1}{x}) = 4$

Poniamo $\dfrac{3x - 1}{x} = w$

$\log_3 w = 4$

$\log_a b = x \rightarrow a^x = b$

$3^4 = w$

$w = 81$

$\dfrac{3x - 1}{x} = 81$

$3x - 1 = 81x$

$-1 = 78x$

$-\dfrac{1}{78} = x$

$x = -\dfrac{1}{78}$

---

## Esercizio 35:

$\log_2 (x-2) - \log_4 (3x - 1) = 1$

Formula del cambiamento di base: $\log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a}$

Ci interessa applicarla a questo: $\log_4 (3x - 1)$ e portarlo in base $2$ 

$\dfrac{\log_2 (3x - 1)}{\log_2 4} \rightarrow \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2}$

$\log_2 (x-2) - \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2} = 1$

$2 \cdot (\log_2 (x-2) - \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2}) = 2 \cdot 1$

$2\log_2 (x-2) - \log_2 (3x - 1) = 2$

Per regola dell'esponente: $\log_2 (x-2)^2 - \log_2 (3x - 1) = 2$

Pre regola logaritmo del rapporto: $\log_2 \dfrac{(x-2)^2}{3x - 1} = 2$

Poniamo: $z = \dfrac{(x-2)^2}{3x - 1}$

$\log_2 z = 2$

$z = 4$

$\dfrac{(x-2)^2}{3x - 1} = 4$

$(x-2)^2 = 4 \cdot (3x - 1)$

$x^2 -4x + 4 = 12x - 4$

$x^2 -16x -8 = 0$

$\dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{256 + 32}}{2}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{4 \cdot 72}}{2}$

$\dfrac{16 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2}$

$\dfrac{16 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2}$

$\dfrac{2 \cdot 8 \pm 2 \cdot \sqrt{72}}{2}$

$8 \pm \sqrt{72}$

$x_{1,2} = 8 \pm \sqrt{72}$

$x_{1,2} = 8 \pm \sqrt{4 \cdot 14}$

$x_{1,2} = 8 \pm 2\sqrt{14}$

---

Capiamo perchè diviso 2 fa quel che fa:

$\dfrac{6 + 2}{3} \rightarrow \dfrac{8}{3} \rightarrow 2.\bar6$

Tea moment:

$\dfrac{6 + 2}{3} \rightarrow \dfrac{6}{3} + 2 \rightarrow 4$

---

## Esercizio 40:

$2\log^2x + 5\log x - 3 = 0$

$z = logx$

$2z^2 + 5z - 3 = 0$

$\dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

$\dfrac{-5 \pm\sqrt{25 + 24}}{4}$

$\dfrac{-5 \pm\sqrt{49}}{4}$

$\dfrac{-5 \pm 7}{4}$

$x_1 = -3, x_2 = \dfrac{1}{2}$

$\log x = -3 \land \log x = \dfrac{1}{2}$

$\log_{10} x = -3 \land \log_{10} x = \dfrac{1}{2}$

$\log_a b = c \rightarrow a^c = b$

$log_{10} x_1 = -3 \rightarrow 10^{-3} = x_1 \rightarrow x_1 = 0.001$

$log_{10} x_2 = \dfrac{1}{2} \rightarrow 10^{\dfrac{1}{2}} = x_2 \rightarrow x_2 = \sqrt{10}$

Soluzione:

$x = 10^{-3} \cup x = \sqrt{10}$

---

$10^{\dfrac{1}{1}} = 10^{1} = 10$

$10^{\dfrac{2}{1}} = 10^{2} = 100$

$10^{\dfrac{1}{2}} \cdot 10^{\dfrac{1}{2}} = 10^{\dfrac{2}{2}} = 10^1 = 10$

$x^2 = 10$

$x = \pm\sqrt{10}$

$\sqrt{x} = x^{\dfrac{1}{2}}$

$x^\dfrac{3}{4} \rightarrow \sqrt[4]{x^3}$

---

Esempio pratico:

$x = 2^\dfrac{3}{2}$

$x = \sqrt{2^3}$

$x = \sqrt{2^2 \cdot 2^1}$

$x = 2\sqrt2$

---

Esempio pratico 2:

$x = 2^\dfrac{25}{3}$

$x = \sqrt[3]{2^{25}}$

Ma è scomodo! Usiamo la testa:

$x = 2^\dfrac{24}{3} \cdot 2^\dfrac{1}{3}$

$x = 2^8 \cdot \sqrt[3]{2}$

$x = 256\sqrt[3]{2}$

---

## Esercizio 65:

$\log^2_{3} (x - 2) + \log_{\dfrac{1}{3}} (x - 2) = 6$

$\log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a}$

$a = \dfrac{1}{3}, b = x - 2, c = 3$

$\log_{\dfrac{1}{3}} (x - 2) = \dfrac{\log_3 (x-2)}{\log_3 \dfrac{1}{3}}$

Ma $\log_3 \dfrac{1}{3} = -1$ e dunque:

$\log_{\dfrac{1}{3}} (x - 2) = \dfrac{\log_3 (x-2)}{-1} = -\log_3 (x - 2)$

Allora ci siamo ricondotti a:

$\log^2_3 (x - 2) - \log_3 (x - 2) -6 = 0$

$ax^2 + bx + c$

$z = log_3 (x - 2)$

$z^2 -z -6 = 0$

$\dfrac{1 \pm \sqrt{25}}{2}$

$\dfrac{1 \pm 5}{2}$

$z_1 = 3, z_2 = -2$

$\log_3 (x - 2) = 3 \cup \log_3 (x - 2) = -2$

$\log_3 (x - 2) = 3$

$x - 2 = 3^3 \rightarrow $

$\log_3 (x - 2) = -2$

$x - 2 = 3^{-2}$

$x - 2 = \dfrac{1}{9} \rightarrow x = 2 + \dfrac{1}{9} \rightarrow x_2 = \dfrac{19}{9}$

Risultato: $x = 29 \cup x = \dfrac{19}{9}$

---

Preambulo sui quadrati di binomio:

$(a + b)^2$

$(a + b) \cdot (a + b)$

$a^2 + ab + ab + b^2$

$a^2 + 2ab + b^2$

$(patata - 1)^2$

$(patata - 1) \cdot (patata - 1)$

Soluzione di Tea 1: $patata^2 -patata + 1$

$patata^2 -2patata + 1$

---

## Esercizio 74:

$(\log_2 (3x + 4) - 1)^2 = log_2 2$

$(\log_2 (3x + 4) - 1)^2  - log_2 2 = 0$

$(a + b) \cdot (a + b)$

$a^2 + ab + ab + b^2$

$(\log_2 (3x + 4) - 1) \cdot (\log_2 (3x + 4) - 1) - log_2 2 = 0$

$a = \log_2 (3x + 4),  b = -1$

$a^2 + ab + ab + b^2$

$\log^2_2 (3x + 4) - \log_2 (3x + 4) - \log_2 (3x + 4) + 1 - \log_2 2 = 0$

$\log^2_2 (3x + 4) -2\log_2 (3x + 4) + 1 - \log_2 2 = 0$

Ma $\log_2 2 = 1$ e quindi: 

$\log^2_2 (3x + 4) -2\log_2 (3x + 4) + 1 - 1 = 0$

$\log^2_2 (3x + 4) -2\log_2 (3x + 4) = 0$

$z = \log_2 (3x + 4)$

$z^2 -2z = 0$

$z (z - 2) = 0$

$z = 0 \cup z = 2$

$\log_2 (3x + 4) = 0 \cup \log_2 (3x + 4) = 2$

$3x + 4 = 2^0 \rightarrow 3x + 4 = 1 \rightarrow 3x = -3 \rightarrow x = -1$

$\log_2 (3x + 4) = 2$

$3x + 4 = 4 \rightarrow 3x = 0 \rightarrow x = 0$

$x = -1 \cup x = 0$

---

## Esercizio 95:

$\log_2 3^x - 2 = 0$

$x \cdot \log_2 3 = 2$

$x = \dfrac{2}{\log_2 3}$

---

## Esercizio 88:

$\ln 4^{x^2 - 6} - \ln 64 = 0$

$\ln 4^{x^2 - 6} = \ln 64$

$\ln 4^{x^2 - 6} = \ln 4^3$

Risolviamo gli esponenti: 

$x^2 - 6 = 3$

$x^2 = 9$

$x = \pm3$

---


