## Esercizio 32:

$2\log_2 (x + 2) + \log_{\dfrac{1}{2}} x + 1 = 0$

$\log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a}$

$\log_{\dfrac{1}{2}} x = \dfrac{\log_2 x}{\log_2 \dfrac{1}{2}} \rightarrow \dfrac{\log_2 x}{-1} \rightarrow -\log_2 x$

$2\log_2 (x + 2) -\log_2 x + 1 = 0$

$2\log_2 \dfrac{x + 2}{x} + 1 = 0$

$2\log_2 \dfrac{x + 2}{x} = -1$

$\log_2 \dfrac{(x + 2)^2}{x} = -1$

$\log_2 \dfrac{x^2 + 4x + 4}{x} = -1$

$\log_2 \dfrac{x^2 + 4x + 4}{x} = -1$

$\dfrac{x^2 + 4x + 4}{x} = 2^{-1}$

$\dfrac{x^2 + 4x + 4}{x} = \dfrac{1}{2}$

$\dfrac{x^2 + 4x + 4}{x} = \dfrac{1}{2}$

$x^2 + 4x + 4 = \dfrac{x}{2}$

$2x^2 + 8x + 8 = x$

$2x^2 + 7x + 8 = 0$

$\dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

$\dfrac{-7 \pm\sqrt{7^2 - 4 \cdot 2 \cdot 8}}{4}$

$\dfrac{-7 \pm\sqrt{49 - 64}}{4}$

$\not \exist x \in \real$

---

## Esercizio 23:

$\log_4 (3x - 4) = -\dfrac{3}{2}$

$3x - 4 = 4^{-\dfrac{3}{2}}$

$3x - 4 = \dfrac{1}{2^{(2 \cdot \dfrac{3}{2})}}$

$3x - 4 = \dfrac{1}{2^{3}}$

$3x - 4 = \dfrac{1}{8}$

$3x = \dfrac{33}{8}$

$x = \dfrac{11}{8}$


## Esercizio 56:

$\log_5 x - \log_{25} x = 1$

$\log_a b = \dfrac{\log_c b}{\log_c a}$

$\log_{25} x = \dfrac{\log_5 x}{\log_5 25} \rightarrow \dfrac{\log_5 x}{\log_5 5^2} \rightarrow \dfrac{\log_5 x}{2\log_5 5} \rightarrow \dfrac{\log_5 x}{2}$

$\log_5 x - \dfrac{\log_5 x}{2} = 1$

$z = \log_5 x$

$z - \dfrac{1}{2}z = 1$

$\dfrac{1}{2}z = 1$

$\dfrac{\log_5 x}{2} = 1$

$\log_5 x = 2$

$x = 5^2$

$x = 25$

---

## Esercizio 49:

$\log x \cdot (\log x + 1) + 5 \log x = \log^2 x + 4\log x - 7$

$\log^2 x + \log x + 5 \log x = \log^2 x + 4\log x - 7$

$\log^2 x + \log x + 5 \log x - \log^2 x - 4\log x = - 7$

$z = \log x$

$z^2 + z + 5 z - z^2 - 4z = - 7$

$\not z^2 + z + 5 z - \not z^2 - 4z = - 7$

$2z = - 7$

$z = - \dfrac{7}{2}$

$\log x = - \dfrac{7}{2}$

$x = 10 ^{- \dfrac{7}{2}}$

Con moltiplicazioni e divisoni:

$\log^2 x  - \log^2 x + \log x + 5 \log x - 4\log x = - 7$

$\log_a b - \log_a c = \log_a\dfrac{b}{c}$

$\log^2 (\dfrac{x}{x}) + \log x + 5 \log x - 4\log x = - 7$

$\log^2 1 + \log x + 5 \log x - 4\log x = - 7$

$\log_a 1 = 0$

E quindi:

$0 + \log x + 5 \log x - 4\log x = - 7$

Ora moltiplicazione:

$0 + \log (x^5 \cdot x) - 4\log x = - 7$

$\log x^6 - 4\log x = - 7$

Ora divisione:

$\log x^6 - \log x^4 = - 7$

$\log (\dfrac{x^6}{x^4}) = - 7$

$\log x^2 = - 7$

$2\log x = - 7$

$\log x = - \dfrac{7}{2}$

$x = 10^{- \dfrac{7}{2}}$

---

## Esercizio 35:

$\log_2 (x - 2) - \log_4 (3x - 1) = 1$

$\log_4 (3x - 1) = \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{\log_2 4} \rightarrow \dfrac{\log_2 (3x - 1)}{2}$

$2\log_2 (x - 2) - \log_2 (3x - 1) = 2$

$\log_2 (x - 2)^2 - \log_2 (3x - 1) = 2$

$\log_2 (x^2 -4x + 4) - \log_2 (3x - 1) = 2$

$\log_2 \dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 2$

$\log_2 \dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 2$

$\log_a b = c | a^c = b$

$\log_2 \dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 2 \rightarrow \dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 2^2 \rightarrow \dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 4$

CE: $x$ diverso da $0$ e il tutto $> 0$ (in quanto argomento del log)

$\dfrac{x^2 -4x + 4}{3x - 1} = 4$

$x^2 -4x + 4 = 12x - 4$

$x^2 -16x + 8 = 0$

$\dfrac{-b \pm\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{16^2 - 32}}{2}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{224}}{2}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{4 \cdot 56}}{2}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{4 \cdot 4 \cdot 14}}{2}$

$\dfrac{16 \pm\sqrt{16 \cdot 14}}{2}$

$\dfrac{16 \pm 4\sqrt{14}}{2}$

$8 \pm 2\sqrt{14}$

$x_1 = 8 + 2\sqrt{14}$

$\log_2 (x - 2) \rightarrow$ per esistere: $x > 2$

$x_2 = 8 - 2\sqrt{14}$ ma è $< 2$, quindi la scartiamo.

Come capire se era $x > 2$:

$x_2 = 8 - 2\sqrt{14}$

$x_2 = 4 - \sqrt{14}$

$\sqrt{16} > \sqrt{14} > \sqrt{9}$

$4 > \sqrt{14} > 3$

Quindi la $\sqrt{14}$ è maggiore di $3$ e minore di $4$

Usiamo 3 come valore della radice per fare una stima:

$x_2 = 4 - 3$

$x_2 = 1 \rightarrow$ rompe le CE perchè $x$ deve essere $> 2$ 

Soluzione: $x = 8 + 2\sqrt{14}$

---

## Esercizio 38:

$\log_{\dfrac{1}{3}} \log_2 (3x - 1) = 0$

$z = \log_2 (3x - 1)$

$\log_{\dfrac{1}{3}} z = 0$

$\log_a b = c | a^c = b$

$\log_{\dfrac{1}{3}} z = 0 \rightarrow (\dfrac{1}{3})^0 = z \rightarrow z = 1$

$z = 1 \rightarrow \log_2 (3x - 1) = 1$

$\log_a b = c | a^c = b$

$3x - 1 = 2^1$

$3x = 3$

$x = 1$

---

## Esercizio 37:

$\log_2 \log_3 \dfrac{(3x - 1)}{x} = 2$

CE: 

Denominatore: $x \not= 0$

$\dfrac{(3x - 1)}{x} > 0$

Numeratore: $3x - 1 > 0 \rightarrow x > \dfrac{1}{3}$

Denominatore: $x > 0$

CE: $x < 0 \lor x > \dfrac{1}{3}$

$z = \log_3 \dfrac{(3x - 1)}{x}$

$\log_2 z = 2$

$z = 2^2 \rightarrow z = 4$

$\log_3 \dfrac{(3x - 1)}{x} = 4$

$\dfrac{(3x - 1)}{x} = 3^4$

$\dfrac{(3x - 1)}{x} = 81$

$3x - 1 = 81x$

$78x = - 1$

$x = -\dfrac{1}{78}$

---



