# Esercizi del 25/02/26

## Esercizi

### Esercizio 6

Stabilisci la posizione della retta di equazione $x + y + 4= 0$ rispetto alla circonferenza di equazione $x^2 + y^2 -2x +6y = 0$ e determina le coordinate degli eventuali punti di intersezione.

Retta: $x + y + 4= 0$

Circonferenza: $x^2 + y^2 -2x +6y = 0$

Ci riconduciamo all'equazione canonica della retta:

$x + 4 = -y$

$y = -x -4$

Abbiamo dunque un sistema di equazioni composto dalle due seguenti:

$x^2 + y^2 - 2x + 6y = 0$

$y = - x - 4$

Sostituiamo i valori della $y$ ricavata dalla retta nella $x$ della circonferenza (sistema di equazioni):

$x^2 + (- x - 4)^2 - 2x + 6 (- x - 4) = 0$

$x^2 + x^2 + 8x + 16 - 2x - 6x - 24 = 0$

$2x^2 - 8 = 0$

$x^2 = 4$

$x = \sqrt{4} \rightarrow x = \pm 2$

$x_1 = 2, x_2 = -2$

Troviamo le coordinate dei punti di intersezione sostituendo nell'equazione della retta:

$y = - x - 4$

$y_1 = - (2) - 4 \rightarrow y_1 = -6$

$y_2 = 2 - 4 \rightarrow y_2 = -2$

La retta interseca la circonferenza in due punti $P_1 (2, -6), P_2 (-2, -2)$ ed Ã¨ pertanto una retta secante la circonferenza.

### Esercizio 7

Determinare le equazioni delle rette tangenti alla circonferenza di equazione $x^2 + y^2 - 4x - 6y + 3 = 0$ nei suoi punti di ordinata $4$ e verifica che si intersecano nel punto $A (2, 13)$.

Ordinata $\rightarrow$ asse delle $y$

Punti di ordinata $4 \rightarrow (x_p, 4)$

$x^2 + y^2 - 4x - 6y + 3 = 0$

$y = 4$

$x^2 + 4^2 - 4x - 6 (4) + 3 = 0$

$x^2 + 16 - 4x - 24 + 3 = 0$

$x^2 - 4x - 5 = 0$

$x_{1, 2} = \dfrac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

$\Delta = b^2 - 4ac$

$\Delta = 16 + 20 = 36$

$x_{1, 2} = \dfrac{4 \pm 6}{2}$

$x_1 = 5, x_2 = -1$

$P_1 (5, 4), P_2 (-1, 4)$

Troviamo le rette tangenti.

---

### Equazione della retta tangente ad una circonferenza in un punto

Dato il punto $P = (x_p, y_p)$ e la circonferenza d'equazione $x^2 + y^2 + ax + by + y = 0$:

$x \cdot {x_p} + y \cdot {y_p} + a \cdot \dfrac{x + x_p}{2} + b \cdot \dfrac
{y + y_p}{2} + c = 0$

---

Troviamo la retta tangente alla circonferenza nel punto $P_1 (5, 4)$

$x^2 + y^2 - 4x - 6y + 3 = 0$

$5x + 4y - 4 \cdot \dfrac{x + 5}{2} - 6 \cdot \dfrac{y + 4}{2} + 3 = 0$

$5x + 4y - 2x - 10 - 3y - 12 + 3 = 0$

$3x + y - 19 = 0$

$y = - 3x + 19$

---

Troviamo la retta tangente alla circonferenza nel punto $P_1 (-1, 4)$

$x^2 + y^2 - 4x - 6y + 3 = 0$

Formula:

$x \cdot {x_p} + y \cdot {y_p} + a \cdot \dfrac{x + x_p}{2} + b \cdot \dfrac
{y + y_p}{2} + c = 0$

$-1 \cdot x + 4 \cdot y - 4 \cdot \dfrac{x - 1}{2} - 6 \cdot \dfrac{y + 4}{2} + 3 = 0$

$-x + 4y - 2x + 2 - 3y - 12 + 3 = 0$

$y = 3x + 7$

---

Verifichiamo che le due equazioni si intersecano nel punto $A (2, 13)$; sostituiamo le coordinate di $A$ nelle rette:

Retta 1:

$y = - 3x + 19$

$13 = - 6 + 19 \rightarrow 13 = 13$

Retta 2:

$y = 3x + 7$

$13 = 6 + 7 \rightarrow 13 = 13$

Verificato! Le rette si intersecano in $A (2, 13)$.

### Esercizio 8

La circonferenza passante per 3 punti $P_1(x_1, y_1), P_2(x_2, y_2), P_3(x_3, y_3)$ si ottiene risolvendo il seguente sistema delle 3 equazioni:

$x_1^2 + y_1^2 + ax_1 + by_1 + c = 0$

$x_2^2 + y_2^2 + ax_2 + by_2 + c = 0$

$x_3^2 + y_3^2 + ax_3 + by_3 + c = 0$

Risolvere in $a, b, c$ della canonica $x^2 + y^2 + ax + by + c = 0$

