# Esercizi del 18/02/26

## Dominio e codominio

Il **Dominio** non è altro che l'insieme dei valori di ingresso per cui è definita una funzione.

Il dominio è dunque l'insieme di valori che la $x$ in una funzione può assumere, ovvero l'insieme dei valori per cui è definita la funzione.

Il **Codominio** è invece l'insieme dei valori in uscita assumibili dalla funzione, ovvero l'insieme dei valori che possono essere assunti dall $y$.

$D_x \rightarrow D_y$

Una **funzione** per essere definita tale non può avere risultanti due distinti valori del codominio ($y$) per un dato valore del dominio ($x$). Ad una singola $x$ non possono corrispondere più valori di $y$.

### Esempio

$y = \sqrt{x} + 1$

Studiamo il dominio della funzione (Condizione di Esistenza):

Poichè $\sqrt{x}$ e la radice non può contenere un termine negativo, allora abbiamo necessariamente che $x \ge 0$.

$D: \forall x \in \mathbb{R} | x \ge 0 \rightarrow [0, \infty)$

---

$y = x$

## Esercizio 23

a) Interseca in due punti, quindi non può essere una funzione

b) Interseca sempre in zero o un punto, quindi è una funzione

c) Interseca due volte nei due estremi inclusi (i pallini sono pieni)

## Esercizio 24

a) $D: (-\infty, \infty), \quad C: (-\infty, \infty)$

b) $D: (-\infty, \infty), \quad C: (-\infty, 6]$

c) $D: [-3, \infty), \quad C: [0, \infty)$

## Esercizio 28

$y = \dfrac{2x^4 - 6}{x}$

$D: x \ne 0 \rightarrow (-\infty, 0) \cup (0, \infty)$

$A(1; -4)$

$B(-1; 8)$

$C(0; 2)$

$D(\dfrac{1}{2}; -\dfrac{47}{4})$

Per verificare se un punto appartiene al grafico della funzione dobbiamo verificare che sostituendo il valore della $x$ ottengo il valore della $y$ del punto.

$A(1; -4)$

$y = \dfrac{2x^4 - 6}{x} \rightarrow -4 = \dfrac{2 \cdot 1^4 - 6}{1}$

$-4 = \dfrac{-4}{1} \rightarrow -4 = -4 \rightarrow $ il punto $A$ appartiene al suo grafico.

$B(-1; 8)$

$y = \dfrac{2x^4 - 6}{x} \rightarrow 8 = \dfrac{2 \cdot (-1)^4 - 6}{-1}$

$8 = \dfrac{2 - 6}{-1} \rightarrow 8 = -4 \rightarrow $ il punto $B$ non appartiene al suo grafico.

$C(0; 2) \rightarrow x \ne 0 $ per CE di Dominio quindi il punto $C$ non appartiene al grafico.

$D(\dfrac{1}{2}; -\dfrac{47}{4})$

$y = \dfrac{2x^4 - 6}{x} \rightarrow -\dfrac{47}{4} = \dfrac{2 \cdot (\dfrac{1}{2})^4 - 6}{\dfrac{1}{2}}$

$-\dfrac{47}{4} = \dfrac{\dfrac{1}{8} - 6}{\dfrac{1}{2}}$

$-\dfrac{47}{4} = \dfrac{\dfrac{1 - 48}{8}}{\dfrac{1}{2}}$

$-\dfrac{47}{4} = \dfrac{-\dfrac{47}{8}}{\dfrac{1}{2}}$

Divisione fra frazioni:

$\dfrac{a}{b} : \dfrac{c}{d} = \dfrac{a}{b} \cdot \dfrac{d}{c} = \dfrac{ad}{bc}$

Calcolando il termine a destra: $-\dfrac{47}{8} \cdot {\dfrac{2}{1}}$

Semplifichiamo in obliquo e abbiamo $-\dfrac{47}{4}$

$-\dfrac{47}{4} = -\dfrac{47}{4} \rightarrow $ il punto $D$ appartiene al grafico.

## Esercizio 62

$y = \dfrac{4x - 1}{4x}$

Lavoriamo sul denominatore: $4x \ne 0 \rightarrow x \ne 0$

$D: x \ne 0$

## Esercizio 63

$y = \dfrac{x}{(x - 2)^2}$

Denominatore deve essere diverso da $0$:

$(x - 2)^2 \ne 0$

Per essere diverso da $0$ allora l'argomento della potenza deve essere anch'esso diverso da $0$. Lavoriamo semplificando e ignorando la potenza:

$x - 2 \ne 0 \rightarrow x \ne 2$

$D: x \ne 2$

## Esercizio 78

$y = \sqrt{x^2 - 7x}$

Tutto ciò che è sotto radice deve essere sempre necessariamente maggiore o uguale a $0$. Analizziamo l'argomento della radice (non sto sviluppando il risultato della radice), in quanto è la condizione di esistenza della radice e dunque del dominio:

$x^2 - 7x \ge 0$

$x \cdot (x - 7) \ge 0$

Analizzando i due casi andiamo a studiare il segno:

Primo caso:

$x \ge 0$

Secondo caso:

$x - 7 \ge 0 \rightarrow x \ge 7$

Studio del segno utilizzando i risultati di prima (se fatto a mano utilizzare pallini vuoti e pieni! Qua sono tutti pallini pieni):

|||0||7||
|-|-|-|-|-|-|
|$x \ge 0$|-|+|+|+|+|
|$x \ge 7$|-|-|-|+|+|
|Risultato|+|-|-|+|+|

Siccome stiamo cercando per maggiori di $0$ e dunque positivi:

$x \le 0 \, \vee x \ge 7$

Queste sono le soluzioni della disequazione e pertanto allora sono anche i valori per cui è definito il dominio!

$D: x \le 0 \, \vee x \ge 7$

## Esercizio 152

Funzione con simmetria assiale sull'asse $Y$

$D: x \ne 0 \rightarrow (-\infty, 0) \cup (0, \infty)$ in quanto tende a $\infty$ per $x = 0$

$C: (-1, \infty)$

Valori per cui la funzione è maggiore di $0$, ovvero $y > 0$:

$x > -1 \wedge x < 0 \vee x > 0 \wedge x < 1 \rightarrow (-1, 0) \cup (0, 1)$

Gli zeri sono dati dai valori di $x$:

$x_1 = - 1, \, x_2 = 1$

Valori per cui la funzione è minore di $0$, ovvero $y < 0 $:

$x < -1 \vee x > 1 \rightarrow (-\infty, -1) \cup (1, \infty)$

## Esercizio 233

$f(x) = \dfrac{x + 6}{x}$

Ci interessa $\mathbb{f} \circ \mathbb{f}$

La funzione $f(x)$ è uguale a $\dfrac{x + 6}{x}$

Comporre $\mathbb{g} \circ \mathbb{f}$ è l'equivalente di fare $g(f(x))$, ovvero il risultato di $f$ utilizzando il valore di $x$ deve essere utilizzato come argomento della funzione esterna $g$.

Ci viene richiesto $\mathbb{f} \circ \mathbb{f}$ e $(\mathbb{f} \circ \mathbb{f})(2)$. Calcoliamo $\mathbb{f} \circ \mathbb{f}$

$f(x) = \dfrac{x + 6}{x}$

Sostituiamo la $x$ con la $f(x)$:

$f(f(x)) = \dfrac{f(x) + 6}{f(x)}$

Sostituendo il valore di $f(x)$ originale:

$f(f(x)) = \dfrac{\dfrac{x + 6}{x} + 6}{\dfrac{x + 6}{x} }$

Andando a dividere il numeratore:

$f(f(x)) = \dfrac{\dfrac{x + 6}{x}}{\dfrac{x + 6}{x}} + \dfrac{6}{\dfrac{x + 6}{x}} \rightarrow 1 + \dfrac{6}{\dfrac{x + 6}{x}}$

$f(f(x)) = 1 + 6 : \dfrac{x + 6}{x} \rightarrow 1 + 6 \cdot \dfrac{x}{x + 6}$

$f(f(x)) = 1 + \dfrac{6x}{x + 6}$

$f(f(x)) = \dfrac{x + 6 + 6x}{x + 6} \rightarrow \dfrac{7x + 6}{x + 6}$

Calcoliamo $f(f(2))$: ci basta sostituire il $2$ a quanto appena calcolato:

$f(f(2)) = \dfrac{7 \cdot 2 + 6}{2 + 6} = \dfrac{20}{8} = \dfrac{5}{2}$
